民主自由的創作力

民主自由的創作力

路透社

誰想得到北韓肥仔恩會在國際舞台上做主角！他在世人驚訝的眼光中牽着南韓、美國和中國大笨象式起舞，真係吹佢唔脹。不過，無賴暴君突然變臉，拿出的友善和真誠面孔我們就相信了，更令不少人像吃了春藥似的興奮！連諾貝爾和平獎都跑出來贈興，呢條死肥仔真犀利！
不過，模樣歸模樣，壞到透頂的魔鬼不可能霎時間萌生善意。這是不可能的。泥沼長不出春花，壞成這個樣的人不可能突然變得善良。他那些無核姿態若不是詭計，就是緩兵之計。給國際制裁到透不過氣來，他假以顏色爭取個喘息的機會而已。

是的，肥仔恩只是要個喘息的機會，而非真的放棄核武換取和平。若非有足以襲擊美國的長程核飛彈在手，文在寅、川普和習近平這些巨頭怎會讓他領着起舞？肥仔恩精過鬼，怎會不知道這個道理。他絕不會放棄核武。川普決定退出伊朗《核協議》先聲奪人，即使這下馬威證明美國是來真的，無疑置肥仔恩於生死抉擇的險地，他被迫放棄大部分核武，約束了他發動核武的能力，但他也絕不會完全放棄核武。

為了減少軍事威脅，不少人認為肥仔恩會要求美國從三八線撤軍作為「無核化」的條件。我的看法卻剛剛相反：美軍不是威脅而是保護他。他要美國繼續駐軍，沒有了美軍，中國將不再需要他，肥仔恩馬上變成孤兒。沒有了美國的威脅，中國毋須再以北韓為緩衝，喪失了戰略價值，哪還有中國供給的糧食和能源過日子。

跟川普舉行峰會，肥仔恩的首要目的是美國確定北韓作為擁有核武國家的地位，從而保證其安全。肥仔恩是想搵美國做新大佬以平衡中國這個大大佬，鞏固其生存空間。即使是最黑的黑社會大佬都唔會收肥仔恩這個魔鬼做𡃁，何況美國！美國是民主國家，收魔鬼做𡃁，把人民的尊嚴和道德放到哪裏去！民主奠定人民的尊嚴，道德是尊嚴的盤石。

然而經營民主國家的「成本」沉重。在民主社會，政客都使出渾身解數投選民所好，「收買」選票，將經濟政治化。立法干預巿場運作帶來的損耗往往比稅收更大。譬如為了討好環保人士，奧巴馬禁止開採頁岩氣油。他沒有想辦法解決環保問題，只是粗暴干預巿場，以致頁岩資源閒置，造成極大的經濟損失！但凡民主社會都無可避免要付出這些成本。

川普上台，取消奧巴馬的禁令，美國不僅能源自供自足，還爬了沙地阿拉伯的頭，成為最大產油國，愈來愈多石油及天然氣出口。與此同時，工業生產電子化，美國減少用電，將會有更多能源的出口。毋須再依賴中東的能源，大大減低美國中東政策的政治和經濟成本，要解決中東的問題再毋須投鼠忌器，可以來真的，明刀明劍、硬橋硬馬解決問題，這大大助長美國在中東的勢力。

奧巴馬的環保政策並非心存惡意。我並不懷疑他的善意，但這也正好應驗了海耶克的名言：通往地獄之路往往是用善意鋪成的！奧巴馬的善意只是空想，而非從現實出發解決問題。我們其實毋須對環境污染太悲觀。今日的科技，尤其是智能科技，可以幫我們找出最有效的方法解決環保問題。科技已將開發頁岩氣油的環境損害降至極低的水平，相對於這些能源在經濟和政治上給美國帶來的好處，其損害更是微不足道。

到了今天，我們再毋須為了環保而處處設禁，智能分析可以將大家關心的環保問題透明起來，展示解決方法。監管巿場運作的目的是防止某些巿場行為造成的不良後果。這個「不良後果」是個預測。無論再聰明，我都無能力準確預測人民在將來發生的事情影響下，他們行為會是怎樣，所以，法例作為對將來事件的預防（預測），是徒勞無功和只會增加整個社會的交易成本。

於此可見，民主政治牽涉極大的社會成本。極端的環保政策看似無傷大雅，實則帶來極大損害，這是生活在民主社會必須付出的代價。民主國家以民為本，以捍衛人的尊嚴為基本價值。可是眾人參與社會運作，必然會造成一鑊泡，損耗一定很大很大，這是民主政治必然的代價。這是個沉重的負擔，但唯有付出這個代價，人才能贏得尊嚴。這是個不可少之惡。人要是沒有了尊嚴，就算經濟繁榮昌盛、人人都能各取所需，那又怎樣！

沒有人民搞搞震，中共可以獨行獨斷，排山倒海推動建設。過去三十多年的驚人發展，全靠政府揸fit，靈活變通，全民服從，以舉國之力解決問題。獨裁者一言九鼎，辦事神速，相對於民主社會糾纏不清的政治倫理，效率確實高得多。活在這樣的中國怎麼會沒有尊嚴？！但有的是統治者的尊嚴。正如中國夢，中國人民愈是發夢，中共和偉大的習帝便愈有尊嚴。這樣的國家效率無疑高，但人民卻沒有尊嚴。

川普突然禁止美國的科技公司在未來七年出售晶片給中國的中興、對華為作刑事調查，這些公司馬上停產。晶片是科技運作的大腦。今日是科技的世界，晶片也等於是整個社會的大腦。中國有七、八成科技產品要依靠美國晶片，沒有了晶片幾乎停止運作。對美國依賴這麼大，多危險！

川普之前，誰會想得到沒有了美國晶片，中國的科技馬上跪低？此亦證明，獨裁政權在某些地方雖然發展神速，對資訊和意識形態的控制卻窒礙科技的全面發展，形成偏頗、殘缺不全。
獨裁統治，監控資訊和規管人的行為，人民只是統治者的工具。統治者利用人民創造了個強大的政權，塑造出國家的尊嚴。人民要按統治者的指示做人做事，而人人有責維護統治者的尊嚴。活在這樣的社會，人只能做統治者要做的事，唯統治者之命是從，解決統治者要解決的問題。人沒有自己的獨立意志，人與人之間不用互動，只須依循統治者的指令行動。沒有參與，沒有互動，人根本不能從解決社會問題中累積經驗、掌握知識。貌似宏偉，這樣的社會並無內涵，是個一陣風便吹得起的空殼。禁運晶片便是這樣的一陣風。

人民擁有多少知識，國家才有多少資產。獨裁國家的人民不能全面發展知識，其國民資產同樣殘缺不全。中國神速發展不過三十多年，初期解放了人的animal spirits、借助外來科技，很快趕了上來。以後要靠自己研發科技，人民的知識偏頗不全，會否拖慢經濟增長，毋須用水晶球也估得到了。

在民主社會，人民參與解決社會問題。無論是地盤紮鐵工人，還是個議員，在解決各自面對的問題時都與別人互動，無論成敗都可以從中發現新的知識。這些知識愈多、愈精湛，整個社會的資產便愈多。民主社會的優勢是，人民互動建立的知識資源根深蒂固，不斷延續而力度無窮。相對在統治者指令下循規蹈矩地運作，既欠原創力，知識更是殘缺不全，這樣的中國能有多強大，很難說，也不好說。

黎智英